\label{ch:introduccion}
\chapter{Introducción}
En la introducción tratar de seguir una organización similar a la presentación:
contexto general, problema particular, contexto (propuestas previas y sus
limitaciones), propuesta, y evaluación\newline

En aplicativos Android, el manejo de la información del usuario es una de las
principales preocupaciones de seguridad. Según un estudio reciente de seguridad
en dispositivos móviles publicado por McAfee\cite{McAfeeReport}, una importante
cantidad de aplicaciones Android invaden la privacidad del usuario, recolectando
información detallada de su desplazamiento, acciones en el dispositivo, y su
vida personal, para luego envíarla hacia servidores de compañías publicitarias.\newline 
Por otro lado, para controlar el acceso a información manipulada por sus
aplicaciones, el desarrollador cuenta con los mecanismos de seguridad proveídos
por la API de Android, sin embargo, al estar basados en políticas de control de
acceso, se limitan a verificar el uso de los recursos del sistema acorde a los
privilegios del usuario, lo que suceda con la información una vez sea accedida,
está fuera del alcance de este tipo de controles.\newline 
Al no contar con herramientas
de análisis de flujo de información en aplicaciones Android, o al utilizar
librerías de terceros, para el desarrollador es difícil verificar el
cumplimiento de políticas de confidencialidad e integridad en la aplicación
próxima a liberar. Por consiguiente, el desarrollador no tiene cómo garantizarle
al usuario que la aplicación que le provee no presenta fugas de información.\newline 
Ahora bien, aunque en el campo de aplicativos Android existen diferentes
propuestas para detectar fuga de información, en su mayoría  se enfocan en
precisión y eficiencia del análisis para detectar fugas de datos en aplicaciones
de terceros ya implementadas. Estas propuestas no abordan el problema del lado
del desarrollador, analizando flujos de información de la aplicación para
verificar el cumplimiento de políticas de seguridad.\newline
Ante esto, y con el fin de proveer una herramienta de apoyo al desarrollador, de
modo que pueda verificar el cumplimiento de políticas de seguridad desde la
construcción de sus aplicaciones, el presente trabajo aborda el problema de
fugas de información en aplicaciones Android, analizando flujos de información
de la aplicación, mediante técnicas de lenguajes tipados de seguridad.\newline
Así pues, en el presente trabajo se propone una herramienta para análisis de
flujo de información de aplicativos Android mediante el sistema de anotaciones
de Jif.\newline
El diseño ideal sugiere anotar todas las clases de la API Android,
sin embargo, para efectos de la presente tesis se parte de un conjunto
reducido de clases de la API Android y un conjunto específico de sources y
sinks, acorde a una política de seguridad establecida. 
De este modo, el desarrollador define la política de seguridad en su
aplicativo mediante el sistema de anotaciones, y verifica el cumplimiento de la
misma con el compilador de Jif.\newline  
Los resultados de evaluar la propuesta, frente a un conjunto de pruba
perteneciente al benchmark Droibench, coinciden con las hipótesis iniciales,
puesto que, al estar basada en control de flujo de información, el análisis es
más rápido, menos preciso pero a la vez completo. Es decir, se reportan más
falsos positivos pero a la vez, se pierden menos fugas de información.

Finalmente, dado que Jif permite
anotar código Java pero no código Android, es decir, las anotaciones Jif son
válidas para clases del lenguaje Java estándar, no para clases específicas de la
API del framework Android, las cuales son indispensables para
implementar las funcionalidades de aplicativos Android; la principal
contribución de la propuesta consiste en: proveerle al desarrollador de
aplicativos Android una herramienta que permite definir y verificar políticas de
confidencialidad en sus aplicativos, con el sistema de anotaciones de
Jif.\newline


