\label{ch:problema}
\chapter{Descripción del Problema}
En Android, por defecto, el desarrollador no cuenta con mecanismos para definir
políticas de confidencialidad e integridad que regulen el flujo de información
de sus aplicaciones. Siendo complejo prevenir fugas de información del usuario,
puesto que, el desarrollador carece de herramientas que le garanticen la
ausencia de flujos indeseados. \newline
Precisamente, una de las principales preocupaciones de seguridad en aplicativos
Android, es la manipulación de información del usuario, puesto que, aún cuando
se trata de aplicaciones benignas, estas pueden presentar flujos de información
que comprometen la privacidad del usuario. \newline
Así lo evidencia un estudio reciente de seguridad en dispositivos móviles,
publicado por McAfee\cite{McAfeeReport}, este señala que entre las aplicaciones
que invaden la privacidad del usuario, existen aplicaciones no consideradas
malware que comprometen información privada o sensible del usuario,
puesto que, permiten que información como: su ubicación,
acciones en el dispositivo y sus contactos telefónicos, sea enviada hacia
servidores de compañías publicitarias\cite{McAfeeReport}(Pag 10).\newline
y lo siguiente sería discutir como poder darle garantías al usuario \newline
por ej. el usuario podría verificar el código fuente o parte de el usando la
herramienta propuesta, en aplicaciones open source.
%  mediante el uso
% de librerías ad.
% Las librerías ad son librerías de terceros que muestran información
% publicitaria, estas librerias sulen ser incluidas por el desarrollador para
% recibir bonificaciones por anuncio publicitario. Tales librerías acceden a
% información privada del usuario como
% 
% 
% De este modo, 80\% reúnen información de la ubicación, 82\%
% hacen seguimiento de alguna acción en el dispositivo, 57\%
% registran la forma de uso del celular(mediante Wi-Fi o
% mediante la red de telefonía), y 36\% conocen información de
% las cuentas de usuario.\newline
% XXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXX\newline
% Así lo evidencia un
% estudio reciente de seguridad en dispositivos móviles, publicado por
% McAfee\cite{McAfeeReport}, este señala  que una importante cantidad de
% aplicaciones Android invaden la privacidad del usuario, reuniendo información
% detallada de su desplazamiento, acciones en el dispositivo, y su vida personal.
% De este modo, 80\% reúnen información de la ubicación, 82\%
% hacen seguimiento de alguna acción en el dispositivo, 57\%
% registran la forma de uso del celular(mediante Wi-Fi o
% mediante la red de telefonía), y 36\% conocen información de
% las cuentas de usuario.\newline
Si bien, el acceso a información privada del usuario, no necesariamente
implica acciones delictivas, el cuestionamiento de
fondo es la forma y finalidad con que una aplicación manipula dicha información,
y qué garantías puede ofrecer el desarrollador de que esa manipulación es
adecuada.

La falta de control sobre los flujos de información de la aplicación puede
ocasionar fugas de información, generando problemas de seguridad tanto para
quien la implementa como para quien la usa.\newline
Como contramedida a este problema, la API de Android ofrece herramientas de
seguridad basadas en políticas de control de acceso, y el desarrollador puede
implementarlas en su aplicación. Sin embargo, estos mecanismos se centran en
regular el acceso de los usuarios del sistema a determinados recursos, y no en
verificar qué sucede con la información una vez es accedida. 

Para superar dicha carencia, diferentes trabajos de investigación han abordado
el problema de fuga de información en aplicaciones Android, tanto desde un enfoque
dinámico como desde un enfoque estático, la literatura existente al
respecto(TaintDroid\cite{TaintDroid}, Flow-Droid\cite{FlowDroid-Thesis},
DidFail\cite{DidFail}, DroidForce\cite{DroidForce}), indica que la mayoría de
propuestas hacen data-flow analysis mediante técnicas de análisis 
tainting, partiendo del bytecode
Enfocándose en la precisión y eficiencia del análisis para detectar fugas de
datos en aplicaciones de terceros ya implementadas. Por consiguiente,
la finalidad del análisis no es garantizar el cumplimiento de políticas de
confidencialidad e integridad desde la construcción del aplicativo.

Partir de tales propuestas para analizar aplicaciones propias y garantizar
políticas de confidencialidad e integridad desde su construcción, puede implicar
incompletitud en el análisis(under-tainting) y no detección de flujos
implícitos. Esto debido a que,
% aún cuando el
% desarrollador conoce la funcionalidad de su propio código, las optimizaciones
% realizadas por el compilador pueden adicionar complejidad al
% mismo\cite[pag.~43]{SecureProgramming}; 
por un lado, al realizar análisis tainting de forma dinámica, el marcado de
datos se propaga únicamente a través de caminos del programa actualmente
ejecutados. Así, si existen datos que son influenciados por los datos marcados,
pero no están dentro de los actuales caminos de ejecución, quedan sin la
propagación de la marca, dando lugar al problema de
undertainting\cite{dynamic-tainting}\cite{Bit-Level-Taint-Analysis}. Es
decir, se obtiene precisión en el análisis, pero se pierde completitud.\newline
Por el otro, aún cuando se hace análisis tainting de forma estática, y el
marcado de datos puede ser propagado para todos los caminos posibles de
ejecución  del programa, superando el inconveniente de under-tainting, la
detección de flujos implícitos es posible si, en la construcción de la
herramienta de análisis se propaga el marcado de datos para flujos
implícitos\cite{taint-analysis}. 
Sin embargo, las propuestas que basan su análisis en data-flow estático,
suelen restringir la propagación del marcado de datos a flujos explícitos,
ganando eficiencia en el análisis. Las propuestas mencionadas anteriormente, no
son ajenas a tal generalidad(DidFail\cite{DidFail}[page 33],
FlowDroid\cite{FlowDroid-Thesis}[page 30]).

Ahora bien, la falta de garantías en el cumplimiento de determinadas
políticas de seguridad en la aplicación que se implementa, puede superarse
usando control de flujo de información, Information Flow Control(IFC), puesto
que, con esta técnica la aplicación  es analizada estáticamente  para
identificar todos los posibles caminos que podrían tomar sus flujos de
información, garantizando que a tiempo de ejecución, la aplicación respeta
determinadas políticas de seguridad.

Finalmente, partiendo del contexto que se plantea, donde es el propio
desarrollador Android quien requiere evaluar políticas de seguridad en su
aplicación, para  garantizarle al usuario que la aplicación las cumple. Resulta
apropiado proveerle una herramienta de apoyo, mediante la cual analice el flujo
de información de la aplicación que implementa, y verifique el cumplimiento
de políticas de seguridad.\newline

\input{contexto}  
\input{trabajosRelacionados}
\input{background}














