\section{Trabajos Relacionados}
\label{sec:trabajo}
\subsection{JIF}
\label{JIF-Tool}
JIF(Java Information Flow), es un lenguaje tipado de seguridad que
permite extender el lenguaje de programación Java,  con control de flujo de
información y control de acceso, usando anotaciones de seguridad. El compilador
usa estas anotaciones durante el chequeo de tipos, verificando el
cumplimiento de la propiedad de seguridad non-interference.

Usar JIF para el análisis estático de flujo de información de un programa,
requiere implementar la versión del mismo, especificando mediante el conjunto de
labels de JIF, las políticas de seguridad a verificar. La implementación de
programas JIF está basada en el modelo de etiquetas DLM(Decentralized Label
Model), donde un principal es una entidad con autoridad para observar y cambiar
aspectos del sistema, así, un principal puede definir y hacer cumplir los
requerimientos de seguridad del dueño de la información. Para expresar una
relación de confianza entre principals, se define la relación acts-for, a partir
de la cual, se derivan dos tipos de principals: top principal y botton
principal, un top principal puede actuar para todos los principals, mientras
que, un botton principal permite que todos los principals actúen para el. Las
políticas de seguridad se condensan en Políticas de Confidencialidad y Políticas
de Integridad, con ellas se determina el conjunto de principals readers y
writes, y el comportamiento que deberían tener.
El compilador de JIF aplica chequeo de labels para verificar  el cumplimiento
de las políticas de seguridad definidas en el programa, cuando determina que
efectivamente las cumple, da paso al compilador de Java para generar su versión
ejecutable.

Además del modelo de labels en que se centra, JIF incluye mecanismos que
aportan características adicionales en la implementación de programas para
seguimiento de Flujo de información. La opción de flexibilizar las políticas
de seguridad de la información, hace parte de estas características adicionales,
y se logra aplicando el mecanismo Downgrading. Dependiendo del tipo política al
que se realiza downgrading, políticas de confidencialidad o políticas de
integridad, el proceso se conoce como Declasificación o Endorsement,
respectivamente.

\subsection{JOANA}
\label{JOANA-Tool}
JOANA (Java Object-sensitive ANAlysis)- Information Flow Control Framework for
Java\cite{JOANA}. Verifica si una aplicación java contiene fugas de
información, mediante análisis estático de flujos de información. El análisis parte  de anotaciones en
el código fuente de la aplicación. JOANA utiliza técnicas de análisis de flujo de
datos y técnicas de análisis de control de flujo. El frontend de la herramienta
está basado en el framework de análisis de programas WALA\cite{wala}, a partir
del cual obtiene la representación intermedia del código Java en forma SSA(Static
Single Assignement), lo que permite obtener información dinámica del programa.
Por otro lado, utiliza Grafos de Dependencia, System Dependence Graphs(SDG),
para detectar dependencias entre las sentencias del programa, es decir,
si existen caminos entre sentencias etiquetadas con nivel de seguridad
alto y sentencias con nivel de seguridad bajo. Para esta etapa del análisis
recurre a técnicas de slicing y chopping, reduciendo la cantidad de caminos
posibles sólo a los válidos. Así obtiene como resultado, una mayor precisión y
reducción de falsas alarmas en el análisis.\newline

Aunque JOANA provee sencillez a la hora de anotar el código a analizar, pues
sólo es necesario anotar inputs y outputs del programa, porque la herramienta se
encarga de propagar las anotaciones en el resto del programa; carece de
características adicionales ofrecidas por sistemas de tipado de seguridad, por
ejemplo, el mecanismo downgrading facilitado por JIF.\newline 

Si bien, al igual que JOANA, la herramienta propuesta a través del presente
trabajo, aplica análisis de control de flujo de información, esta última busca
analizar aplicaciones implementadas en código Android, aprovechando las ventajas
del sistema de anotaciones de JIF. Proporcionando una herramienta de apoyo al
desarrollador de aplicaciones Android, ya que por el momento, JOANA sólo analiza
aplicaciones en JAVA.

\subsection{JoDroid}
JoDroid\cite{JoDroid-Paper} es una extención a la herramienta de análisis JOANA
para soportar analisis de aplicaciones Android.\newline 
El análisis de JOANA está basado en Program Dependence Graphs(PDG) y técnicas
slicing. Con PDGs obtiene una representación del programa que
analiza, donde los nodos representan statements y expresiones; y las aristas
modelan las dependencias sintacticas entre los statements y expresiones:
dependencias de datos y dependencias de control, por tanto el grafo está en
capacidad de modelar, tanto flujos explícitos como flujos implícitos.\newline
Con técnicas slicing provee sensibilidad al contexto, puesto que el PDG se
construye de manera tal que al hacer el backwards slice de un determinado nodo,
se obtiene cada nodo que es alcanzable por caminos del grafo que conservan
llamadas al contexto.\newline
El PDG es generado mediante el Front-end de WALA, framework que analiza bytecode
de Java. Así, los ajustes hechos a JOANA adaptan parte del Front-end de WALA
para generar el PDG de aplicaciones Android.\newline
JoDroid detecta tanto flujos explícitos como flujos implícitos.

\subsection{FlowDroid}
\label{FlowDroid-Tool}
FlowDroid es una herramienta para análisis estático de flujo de datos en
Aplicaciones Android. También permite el análisis de aplicaciones Java.\newline
Esta herramienta utiliza un tipo especial de análisis de flujo de datos:
análisis tainting, que hace seguimiento al flujo de datos entre un conjunto de
sources y un conjunto de sinks. Define tales conjuntos a partir de
SuSi[\ref{sec:susi}], un clasificador automático de sources y sinks para la Api
de Android.\newline 
FlowDroid provee un alto recall y precisión\cite{FlowDroid-Thesis} en el
análisis. El recall, mediante un fiel modelamiento del ciclo de vida de una
aplicación Android; la precisión, incluyendo elementos de análisis como:
context-, flow-, field- y object-sensitive. Para proveer sensibilidad al flujo y
al contexto, recurre a grafos de llamada; y con grafos que modelan todos los
procedimientos del programa(inter-procedural control-flow graph), analiza el
flujo de datos entre procedimientos, proporcionando field- y object-sensitive.\newline
Los autores de esta propuesta, alcanzan precisión en la construcción del grafo
de llamadas extendiendo Soot\cite{Soot}, un framework que genera código
intermedio para código Java y código ejecutable Android(dex). Adicionalmente,
con el framework Heros\cite{heros}, incluyen llamadas multihilos en el análisis
de flujo de datos entre procedimientos.\newline

Entre las limitaciones de FlowDroid está el over-tainting y la no detección
de flujos implícitos. Por tanto, la herramienta no distingue elementos marcados
ni dentro de arrays, ni dentro de collections, si se inserta un elemento marcado
dentro de alguna de estas estructuras, inmediatamente se marca el resto de
elementos. La herramienta tampoco identifica flujos implícitos,    
% causados por dependencias entre control de flujo.\newline
puesto que, según los resultados de evaluación de
DroidBench\cite{DroidBenchBenchmarks}, su benchmark; cuando Flowdroid analiza el
conjunto de aplicaciones de prueba para la identificación de flujos implícitos, no
detecta fuga de datos, generando falsos negativos en la detección de flujos
implícitos\cite[pags 32-36]{FlowDroid-Thesis}.\newline

Aún cuando el problema a atacar es el mismo: fuga de información, la propuesta
que se expone a través del presente trabajo difiere en el enfoque de análisis de
FlowDroid, mientras FlowDroid se concentra en detectar si la aplicación de un
tercero presenta fugas de información, la herramienta planteada aborda el
análisis del lado del desarrollador de la aplicación, apoyándolo en
la verificación del cumplimiento de políticas de seguridad. Así, resulta más
conveniente guiar el análisis mediante control de flujo de información, ya que
se previene fuga por datos no marcados para el análisis(under-tainting) y por
la no detección de flujos implícitos, siendo posible garantizar el cumplimiento
de políticas de seguridad.
 
\subsection{TaintDroid, Dinamic Taint Tracking, para la detección de fugas de
Información}
\label{TaintDroid-Tool}
A diferencia de las propuestas expuestas anteriormente, caracterizadas
por ejecutar el análisis de manera estática, TaintDroid es una herramienta de
análisis dinámico. Está herramienta extiende la plataforma de dispositivos
celulares Android, con el fin de verificar el uso dado por aplicaciones de
terceros a datos sensibles del usuario. El análisis aplica técnicas de análisis
tainting, marcando automáticamente como sources, datos provenientes de fuentes
consideradas privadas y/o sensibles; y como sinks, canales que permiten salir
datos de la aplicación, como por ejemplo internet.
Cada vez que un dato marcado como source sale de la aplicación, se genera un log.\newline 
Para reducir sobrecarga en el dispositivo, pues el análisis es ejecutado a nivel
de instrucciones, instrumentan la máquina virtual de Android con marcas de
propagación a nivel de: variables, métodos, mensajes y archivos. Las marcas de
variable hacen seguimiento a datos dentro de aplicaciones consideras no
confiables. Las marcas de mensaje siguen mensajes entre aplicaciones. Debido a
que TaintDroid no hace seguimiento a la ejecución de código nativo, utiliza las
marcas de métodos para hacer seguimiento a lo retornado luego de invocar métodos
de librerías nativas. Las marcas de archivo son utilizadas para verificar la
persistencia de los datos, acorde a las políticas de seguridad.\newline 
Otra medida para reducir sobrecarga en la ejecución del análisis, consiste en no
hacer seguimiento a flujos de control, generando no detección de flujos
implícitos\cite[pag 12]{TaintDroid}.\newline
Si bien, TaintDroid supera el inconveniente de sobrecarga en la ejecución del
análisis, un inconveniente característico en análisis dinámico, está limitado
para detectar fuga de datos mediante flujos implícitos, puesto que se
enfoca en hacer seguimiento a flujos de datos directos(flujos
explícitos).\newline

Al ser una herramienta de análisis dinámico, TaintDroid sólo detecta fugas de
información correspondiente a las ejecuciones presentadas por el programa, y
para la finalidad de su análisis: informar al usuario de posibles fugas de
información, se puede decir que es adecuado. No obstante, para los propósitos de
la propuesta planteada a través del presente trabajo, con la que se pretende
brindar una herramienta de análisis para que el desarrollador verifique el
cumplimiento de políticas de seguridad en la aplicación que implementa, no
resulta viable aplicar análisis dinámico, ni técnicas de análisis tainting para
hacer seguimiento a flujos de datos.
%\subsection{STAMP Análisis estático de aplicaciones}

\subsection{Comparación de técnicas}
Las técnicas utilizadas para análisis de seguridad en aplicaciones, pueden
aplicarse estática o dinámicamente, dependiendo de las propiedades del programa
en que se centre el análisis.\newline
La ejecución dinámica o estática del análisis, trae sus propias ventajas y
desventajas. En el caso de análisis estático, completitud en el análisis es una
de sus principales ventajas. Esto debido a qué, el análisis contempla todas los
caminos de ejecución en que podría incurrir el programa. Evitando que se pierdan
casos a analizar. Por otra parte, al carecer de información que sólo se puede
obtener a tiempo de ejecución, por ejemplo, las entradas que el programa
recibe, el análisis estático suele generar falsos positivos.\newline
En el análisis dinámico, una de las principales ventajas es la baja generación
de falsos positivos, puesto que, el análisis no se centra en los posibles casos
de ejecución, sino que verifica el caso de ejecución que efectivamente está
ocurriendo. No obstante, el análisis dinámico podría incurrir en incompletitud,
porque sólo verifica los casos de ejecución que se presenten, es decir, el
aplicativo podría presentar fugas de información no reportadas por el análisis,
como consecuencia de la no ejecución de los casos que permiten identificarlos.\newline 
Así, el análisis dinámico genera menor cantidad de falsos positivos que el
análisis estático, sin embargo, el análisis estático ofrece mayor completitud en
el análisis.\newline
% Ahora, partiendo del contexto de análisis planteado en el presente trabajo,
% donde el desarrollador cuenta con el código fuente de su propia aplicación y
% pretende garantizar que esta cumple con determinadas políticas de seguridad, la
% característica de completitud en el análisis estático, es cable para garantizar
% el cumplimiento de políticas de seguridad.\newline
Adicional a la forma en que son aplicadas, estática o dinámicamente, las
técnicas de análisis pueden enfocarse en hacer seguimiento al flujo de datos a
través del programa, o en verificar flujos de información. Las técnicas basadas
en tanting análisis, permiten hacer análisis de flujo de datos, marcando los
datos de interés y verificando su flujo entre sources(fuentes del programa
consideradas sensibles y/o confidenciales) y sinks(destinos considerados no
confiables). Entre las desventajas de está técnica, esta el under-tainting, es
decir, la posibilidad de fugas a través de datos no marcados para el
análisis.\newline
Las técnicas para aplicar análisis mediante control de flujo de información,
generalmente permiten definir anotaciones de seguridad en el código fuente de la
aplicación, para verificar sus flujos de información. Estas generalmente se 
basan en técnicas de seguridad de tipado(Security-Typed Analyses), o en grafos
que describen el comportamiento del programa, como Contol Dependence Graphs(PDG)
y System Dependence Graphs(SDG).
Ambas técnicas recurren a etapas de análisis de compilación(se basan en
técnicas de compilación), sin embargo, mientras las técnicas de Security-Typed
sólo requieren llegar hasta el chequeo de tipos; las basadas en grafos de
dependencia deben llegar hasta la representación de código intermedio para
generar los respectivos grafos. Si bien, con grafos de dependencia se tiene
mayor precisión en el análisis, su ejecución es costosa, ya que genera una
complejidad de orden polinomial, O(N)3\cite[page 3]{FCO-PDG}.
Las motivaciones para guiar el análisis bajo una u otra perspectiva, implica
poner a consideración tanto el nivel de precisión requerido por las propiedades
de seguridad a evaluar, como el costo de implementación y de ejecución del
análisis. \newline


 
%profundizar en las de análisis
% estático, security Typed y control flow \begin{itemize}

% 	  \item El uso de lenguajes de seguridad tipados para el análisis de flujo de
% 	  información en tiempo de ejecución, puede generar sobrecargas.\cite[pag.~1]{LanguageIFS-2013}
% 	  \item Detección de implicit information flows mediante: static enforcements
% 	  of information-flow control versus, run-time enforcement mechanisms.
% 	  \item 
% 	\end{itemize}
% 
% Dentro de las técnicas existentes para adelantar análisis de seguridad en
% aplicativos 
% Para verificar propiedades de seguridad en los aplicativos que implementa, , 
% \begin{itemize}
% 	  \item Information Flow Control
% 	  \item 
% 	  \item 
% 	\end{itemize}
	
\subsection{Clasificación de Sources y Sinks}
\label{sec:susi}
En el ámbito de análisis de flujo de información de aplicaciones,
independientemente del tipo de análisis, estático o dinámico, el punto de
partida es la definición de políticas de privacidad, los pasos sucesivos para 
detectar la perdida de información giran en torno a las políticas de privacidad
definidas.
Muchas de las propuestas para análisis de flujo de información en aplicaciones
Android, parten de un listado de sources y sinks para definir sus políticas de
privacidad. Así, en el grupo de sources se incluyen las fuentes de datos
sensibles, mientras que en el grupo de sinks, se incluyen los medios o canales
que podrían filtrar información sensible de forma no autorizada. 
La efectividad del análisis se ve limitada al listado de sources y sinks, y la
veracidad de los mismos. El inconveniente con estos sources y sinks, es que su
clasificación suele hacerse de forma manual, por tanto, existe mayor
probabilidad de error u omisión.\newline
Con el fin de precisar dicha clasificación, el trabajo de investigación SuSi
propone el uso de machine-learning para la clasificación y categorización de
sources y sinks, partiendo del código fuente de la API Android.
La propuesta de análisis se materializa en una herramienta, que recibe como
entrada métodos de Android y devuelve una lista con la respectiva
categorización de sources y sinks.\newline
La construcción del modelo de
análisis propuesto, parte definiendo los elementos necesarios para el
reconocimiento de sources y sinks; inicialmente define:
Sources y sinks, respectivamente, como las entradas y salidas de flujo de datos del
programa; un dato como un valor o una referencia a un valor; un Resource Method
como un método que lee o escribe datos en un recurso compartido. Seguidamente,
define el concepto de sources y sinks, considerando el contexto de Android:
Android Sources como llamadas a métodos tipo resources(Resources method) que
retornan valores no constantes al código de la aplicación. Android Sinks como
llamadas a methods resource, aceptando como argumento al menos un valor no
constante desde el código de la aplicación, y qué además adicionen o modifiquen
valores del recurso invocado.
El modelo de entrenamiento de SuSi usa el clasificador SMO, una implementación
del clasificador SVM(Support Vector Machines) para Weka, al que inicialmente
enseña a clasificar partiendo de ejemplos entrenados manualmente.
Adicionalmente, lo adapta utilizando la técnica de clasificación
one-againts-all, de modo que pueda representar, tanto los ejemplos de
entrenamiento, en tres clases: sources, sinks, o ninguno; como las
categorías de los sources y sinks identificados.\newline 
Los criterios de clasificación están basados en un conjunto de características,
es decir, funciones que asocian ejemplos de entrenamiento o ejemplos de prueba,
con un determinado valor.\newline
El proceso de análisis se compone de dos rondas secuenciales: clasificación y
categorización. Cada una se compone de las fases input, preparation,
classification y output. Así, la salida de la primera ronda: sources y sinks, se
convierte en entrada para la ronda de categorización, donde se definen
diferentes tipos de categorías, 12 para sources y 15 para sinks.